<resources>
    <string name="app_name">LearningApp</string>
    <string name="screen1"><b>«Η ιστορία της Γλώσσας. Η περίπτωση της ελληνικής και η γλώσσα των νέων»</b></string>
    <string name="screen2">2.1  Η περίπτωση της Ελληνικής.</string>
    <string name="Fin1Chapter">Τέλος του Πρώτου Κεφαλαίου\n Στην επόμενη σελίδα ξεκινάει το TEST σας</string>
    <string name="WrongQue"><u>Οι λανθασμένες ερωτήσεις σου ήταν οι εξής:</u></string>
    <string name="WrongAns"><u>Οι αντίστοιχες σωστές απαντήσεις ειναι οι εξής:</u></string>
    <string name="screen1_2">1. Η ιστορία της Ελληνικής Γλώσσας.</string>
    <string name="screen1_3">\t\t\t\tΣύμφωνα με τον μύθο του πύργου της Βαβέλ, αρχικά οι άνθρωποι μιλούσαν την ίδια γλώσσα, αυτό είχε σαν αποτέλεσμα την επικράτηση μιας γενικότερης ευημερίας σε όλες τις πτυχές της ζωής. Έτσι λοιπόν αποφάσισαν να χτίσουν έναν πύργο ο οποίος θα έφτανε τόσο ψηλά μέχρι τον ουρανό. Ο μύθος λοιπόν αναφέρει ότι ο Θεός θέλοντας να «τιμωρήσει» την απληστία αυτή των ανθρώπων, που νόμιζαν ότι μπορούσαν μα καταφέρουν τα πάντα, κάνοντας τους να μιλούν διαφορετικές γλώσσες. Με αυτόν τον τρόπο οι εργάτες δεν θα μπορούσαν να συνεννοηθούν για τις εργασίες και ο πύργος δεν θα τελείωνε. Ταυτόχρονα, οι εργάτες σκόρπισαν αυτές τις διαφορετικές γλώσσες ανά τον κόσμο.</string>
    <string name="screen1_4">\t\t\t\tΌπως και σε κάθε ιστορία-μύθο, έτσι και σε αυτήν υπάρχουν επιστήμονες που υποστηρίζουν την αυθεντικότητα και την ισχύ του. Από την άλλη πλευρά, υπάρχουν και επιστήμονες που διερωτώνται για την εγκυρότητα του. Πάντως το σίγουρο είναι ότι η ανθρωπότητα μιλά και γράφει διαφορετικές γλώσσες.</string>
    <string name="screen1_5">Το επιβλητικό ζιγκουράτ της Ουρ. Η Ουρ βρισκόταν στην νότια Μεσοποταμία (σημ. Ιράκ)  κοντά στις εκβολές του Ευφράτη και του Τίγρη στον Περσικό κόλπο, πλησίον της πόλης Εριντού.</string>
    <string name="screen1_6">του <i>αναλφαβητισμού</i> [η έλλειψη των στοιχειωδών γνώσεων που επιτρέπουν σε κπ. (σε παιδί σχολικής ηλικίας ή σε ενήλικα) να διαβάζει και να γράφει τη μητρική του γλώσσα] και του <i>νεοτερισμού</i> (η εισαγωγή και υιοθέτηση οποιουδήποτε καινούριου πράγματος (ιδέα, τρόπος συμπεριφοράς, τεχνική, προϊόν, μέθοδος κ.λπ.)≈ συνώνυμα: καινοτομία, μοντερνισμός).\nΣε αυτές άξιες μνείας είναι και οι λέξεις-φράσεις που υπάρχουν στα βίντεο παραπάνω. Τέτοιες είναι:\n<b>\ni.</b>\tαψευδής μάρτυρας > μαρτυρία (που δεν μπορεί να διαψευστεί/αδιάψευστος)n\n<b>\nii.</b>\tάκριτος-η-ο (που ενεργεί ή γίνεται χωρίς προηγούμενη σκέψη ή (σωστή) κρίση· ασυλλόγιστος, επιπόλαιος).\n<b>\niii.</b>\tευυπόληπτος-η-ο (που τον υπολήπτονται, που τον εκτιμούν όλοι για το ήθος του).</string>
    <string name="screen2_1">Αν το κινητό σας τηλέφωνο διαθέτει σύνδεση στο διαδίκτυο, πατήστε στα παρακάτω videos για να τα παρακολουθήσετε στο Youtube:</string>
    <string name="screen2_2">\t\t\t\tΠεριγράφεται λοιπόν στο βίντεο ότι ένα γεγονός που έχει καταστήσει  την ελληνική γλώσσα πολύ σημαντική είναι η συνέχεια της. Η εξέλιξη της, δηλαδή δεν σταματά αλλά υπάρχουν συνεχώς μεταβολές (αλλαγές που συμβαίνουν ανά τα χρόνια στην γραφή και στην ομιλία), αναβιώσεις (όταν μια λέξη που είχε σταματήσει να ομιλείται-γράφεται  χρησιμοποιείται ξανά, «ξαναζωντανεύει»). Υπάρχουν επίσης οι επιβιώσεις, που είναι  οι λέξεις που συνεχίζουν από την δημιουργία της γλώσσας να έχουν το ίδιο νόημα και χρησιμοποιούνται κατά τον ίδιο τρόπο π.χ. τραπέζι. Όλα τα παραπάνω συντελούν σε αυτό που στο σχολικό μας βιβλίο αναφέρει ότι η γλώσσα είναι πολύμορφη που σημαίνει ότι μπορεί να έχει πολλές μορφές, αλλά δεν χάνει την δύναμη της. Πόσες; Τόσες όσες για να εξυπηρετεί την καθημερινότητα που την παράγει.</string>
    <string name="screen3">\t\t\t\tΆλλο στοιχείο όλων των γλωσσών, οπότε και της ελληνικής,  είναι η απεραντοσύνη της. Όπως αναφέρεται και στο δεύτερο βίντεο η άποψη του αυστριακού φιλόσοφου Λούντβιχ Βιτγκενστάιν «η γλώσσα μου είναι ο κόσμος μου», που σημαίνει ότι τα πάντα γύρω από την ζωή του ανθρώπου ακόμη γίνονται μέσω της γλώσσας (ομιλία και γραφή). Σε κάθε πτυχή της ζωής του ανθρώπου τα πάντα γίνονται αντιληπτά στους κόσμο γύρω μας μέσω αυτού του εργαλείου. Φανταστείτε λοιπόν να μην υπήρχε.\n\t\t\t\tΈνα τρίτο και τελευταίο στοιχείο της, είναι η παντοδυναμία της. Η γνώση μιας γλώσσας προσφέρει στον άνθρωπο που την κατέχει την δυνατότητα να εκφράζεται ελεύθερα, αυτοπεποίθηση, κοινωνική καταξίωση και την ευελιξία να επιβάλλει την άποψη του. Ειδικά στην σημερινή εποχή είναι εμφανές το γεγονός ότι η γνώση μιας γλώσσας αποτελεί πλεονέκτημα όχι μόνο για τον άνθρωπο του πνεύματος, αλλά για όποιον ισχυρό ή μη θέλει να επιβληθεί.\n\n•\t\t<u>Λεξιλόγιο ενότητας\n\n</u>\t\t\t\tΛέξεις που σχετίζονται  με την έννοια για την οποία γίνεται λόγος και είναι χρήσιμες να γνωρίζουμε. Είναι αυτές της <i>γλωσσομάθειας</i> (γλωσσομαθής -ής -ές: που γνωρίζει καλά αρκετές ξένες γλώσσες), της<i> λεξιπενίας (η χρήση εξαιρετικά περιορισμένου, φτωχού, λεξιλογίου από άτομο ή ομάδα),</i></string>
    <string name="test">Η θεωρία για το πρώτο κεφάλαιο τέλειωσε, αν είστε έτοιμος πατήστε «ΕΔΩ» για να ξεκινήσει το TEST σας!</string>
    <string name="chap2">2.2 Γλώσσα των νέων (αργκό).</string>
    <string name="chap2_2">Αν το κινητό σας τηλέφωνο διαθέτει σύνδεση στο διαδίκτυο, πατήστε στo παρακάτω video για να τo παρακολουθήσετε στο Youtube:</string>
    <string name="chap2_3">\t\t\t\tΑν μας ζητούσαν να δώσουμε έναν ορισμό για την γλώσσα των νέων, θα μπορούσαμε να πούμε αυτό που χιουμοριστικά αναδεικνύεται και στο παραπάνω απόσπασμα, ότι είναι η γλώσσα που μιλούν οι νέοι και οι μεγάλοι δεν καταλαβαίνουν. Ή πιο επίσημα ότι είναι ο ιδιαίτερος τρόπος γλωσσικής έκφρασης που χαρακτηρίζει την επικοινωνία των νέων, ιδιαίτερα στο πλαίσιο της νεανικής παρέας.</string>
    <string name="chap2_4"><i><u>▪ Ποια είναι τα χαρακτηριστικά μιας τέτοιας γλώσσας;\n</u></i>\n\t\t\t\tΠρόκειται για μια γλωσσική ποικιλία (κοινωνιόλεκτο) που δεν έχει ενιαίο χαρακτήρα, αλλά περιλαμβάνει τρόπους ομιλίας επιμέρους νεανικών ομάδων με κοινά γλωσσικά στοιχεία. Οι λέξεις-εκφράσεις δεν υπάρχουν αντίστοιχα στην ελληνική γλώσσα. Χρησιμοποιούνται για να περιγράψουν τις βιωματικές και κοινωνικές εμπειρίες (π.χ. ξεσαλώνω ‘διασκεδάζω’), τις ψυχολογικές καταστάσεις (π.χ. τα πήρα στο κρανίο ‘εκνευρίστηκα’), και αξιολογικές εκφράσεις (π.χ. αστέρι, σούπερ, τζάµι, χάσιµο ‘πολύ καλό’) και επιτατικές εκφράσεις (ψιλό-, χοντρό-, µε τρέλα).<i><u>\n\n▪ Πού οφείλετε το γεγονός ότι από γενιά σε γενιά υπάρχει διαφορετική «αργκό»;</u></i>\n\n\t\t\t\tΣτο γεγονός ότι οι νέοι ωριμάζουν ηλικιακά και ενσωματώνονται στις διάφορες κοινωνικές και επαγγελματικές ομάδες , περιορίζουν την χρήση αυτού του κώδικα και υιοθετούν περισσότερο αποδεκτές κοινωνικά γλωσσικές συμπεριφορές. Επίσης λόγω του ότι η πραγματικότητα στην οποία ζει κάθε γενιά είναι διαφορετική, άρα διαφορετικός θα είναι και ο τρόπος που θα εκφράζεται.</string>
    <string name="chap2_5"><i><u>▪ Υπάρχουν θετικά από την χρήση της «αργκό» από τους νέους;</u></i>\n\n\t\t\t\tΣίγουρα θα μπορούσε να πει κάποιος ότι έτσι οι νέοι αισθάνονται ότι ανήκουν στην ηλικιακή ομάδα που η γενικότερη στάση και φιλοσοφία ζωής τους δεν τους φαίνεται «ξένη», όπως αντιστρόφως ανάλογα συμβαίνει με αυτή των μεγάλων που προσπαθούν να τους μάθουν να ζουν με κανόνες. Άλλο ένα επιχείρημα που θα μπορούσε να καταγραφεί είναι ότι η «ζημιά» που προκαλείται στην γλώσσα παρόλο που την βλάπτει είναι κάτι προσωρινό και αναστρέψιμο.\n\n<i><u>▪ Υπάρχουν αρνητικά από την χρήση της;</u></i>\n\n\t\t\t\tΔημιουργεί πρόβλημα στην επικοινωνία μεταξύ των νέων και των γηραιότερων, μεγαλώνοντας το πρόβλημα με το ήδη υπαρκτό χάσμα γενεών. Ακόμη  οι νέοι πολλές φορές χρησιμοποιούν την διάλεκτο αυτή και στο γραπτό τους λόγο, πράγμα που σημαίνει ότι δε μαθαίνουν σωστή ορθογραφία και έκφραση. Στον προφορικό δεν δείχνουν ενδιαφέρον για να μάθουν νέες λέξεις ή πώς να εκφράζονται ανάλογα με το ακροατήριο τους, καθώς η διάλεκτος αυτή θεωρούν ότι τους καλύπτει σε όλα όσα έχουν να εκφράσουν. Όλα τα παραπάνω μας οδηγούν στο συμπέρασμα ότι μη γνωρίζοντας να μιλούν οι νέοι σωστά τη μητρική τους γλώσσα, διαστρεβλώνοντας έτσι τον ελληνικό πολιτισμό.</string>
    <string name="chap2_6">Αφού πολλές φορές μεγαλύτερο κομμάτι της διαλέκτου αποτελείται από ξένες λέξεις. Στάση που τα τελευταία χρόνια έχει επικρατήσει και στον γραπτό με τον όρο «greeklish». Μήπως όμως όλο αυτό είναι ένας καλοστημένος μύθος γεμάτος υπερβολή;. Από την αρχαιότητα οι άνθρωποι χρησιμοποιούσαν αργκό. Αυτό σημάνει ότι, όπως τότε ο πολιτισμός δεν καταστράφηκε από την αργκό, έτσι και τώρα. Ίσως η αργκό δεν είναι κάτι αρνητικό, αλλά αντιθέτως είναι η εξέλιξη της καθομιλουμένης γλώσσας, της γλώσσας δηλαδή που χρησιμοποιούν οι νέοι καθημερινά, απλά πρέπει να χρησιμοποιείται με μέτρο.\n\n<b><u><i>Λεξιλόγιο ενότητας.</i></u></b>\n\n\t\t\t\tΣτο παρακάτω λεξιλόγιο θα δείτε μερικές από τις λέξεις και εκφράσεις που χρησιμοποιούν οι νέοι και από δίπλα τι σημαίνουν!\n\nΔεν υπάρχει = Είναι φοβερό\n\nΤα σπάει = Είναι τέλειο\n\nΕπικό = Τρομερό\nΛολ (laugh out loud) = Γελάω δυνατά (κυρίως στον γραπτό λόγο)\n\nΤέσπα = Συντομογραφία του τέλος πάντων.</string>
    <string name="test1">Η θεωρία για το δέυτερο κεφάλαιο τέλειωσε, αν είστε έτοιμος πατήστε «ΕΔΩ» για να ξεκινήσει το TEST σας!</string>
    <string name="askhsh1">▪\t\t\tΗ άσκηση που ακολουθεί είναι πολλαπλής επιλογής και αποτελείται από 5 ερωτήσεις, που η κάθε ερώτηση έχει τρείς πιθάνες σωστές απαντήσεις, επιλέξτε την μία και πατήστε ΚΑΤΑΧΩΡΗΣΗ για να αποθηκευτεί.\n▪\t\t\tΜε τα βελάκια πλοηγείστε στις ερωτήσεις χωρίς να καταχωρούνται απαντήσεις.\n▪\t\t\tΟ χρόνος σας είναι 1 λεπτό. \n\n<b>ΚΑΛΗ ΣΑΣ ΕΠΙΤΥΧΙΑ!</b></string>
    <string name="askhsh2">▪\t\t\tΗ άσκηση που ακολουθεί είναι Σωστού - Λάθους και αποτελείται από 5 ερωτήσεις, επιλέξτε την απάντησή σας και πατήστε ΚΑΤΑΧΩΡΗΣΗ για να αποθηκευτεί.\n▪\t\t\tΜε τα βελάκια πλοηγείστε στις ερωτήσεις χωρίς να καταχωρούνται απαντήσεις.\n▪\t\t\tΟ χρόνος σας είναι 1 λεπτό. \n\n<b>ΚΑΛΗ ΣΑΣ ΕΠΙΤΥΧΙΑ!</b></string>
    <string name="askhsh3">▪\t\t\tΗ άσκηση που ακολουθεί είναι πολλαπλής επιλογής και αποτελείται από 5 ερωτήσεις, που η κάθε ερώτηση έχει τρείς πιθάνες σωστές απαντήσεις,  επιλέξτε την μία και πατήστε ΚΑΤΑΧΩΡΗΣΗ για να αποθηκευτεί.\n▪\t\t\tΜε τα βελάκια πλοηγείστε στις ερωτήσεις χωρίς να καταχωρούνται απαντήσεις.\n▪\t\t\tΟ χρόνος σας είναι 2 λεπτά. \n\n<b>ΚΑΛΗ ΣΑΣ ΕΠΙΤΥΧΙΑ!</b></string>
    <string name="chap3">3.	Τρόποι Ανάπτυξης Παραγράφου.</string>
    <string name="chap3_1">\nΑς θυμηθούμε!!\n\nΗ παράγραφος αποτελεί ένα ενιαίο κείμενο με αρχή, ανάπτυξη και τέλος. Είναι μια ξεχωριστή ενότητα, καθώς  μέσα σε αυτήν αναπτύσσεται μια ιδέα-άποψη ή πλευρά ενός θέματος. Κύριο εξωτερικό γνώρισμα της είναι το περιθώριο που υπάρχει στην πρώτη σειρά από την μία παράγραφο στην επόμενη. Με απλά λόγια, ξεκινάμε λίγο πιο μέσα.\n\nΑποτελείται από την Θεματική Περίοδο που εκφράζει την βασική ιδέα της παραγράφου. Τα σχόλια-λεπτομέρειες είναι οι προτάσεις που αναπτύσσουν την βασική ιδέα. Και η κατακλείδα που αποτελεί το συμπέρασμα όσων γράφτηκαν (πολλές φορές παραλείπεται).\n</string>
    <string name="chap3_2">\nΌπως θα έχετε παρατηρήσει όμως, δεν αναλύεται κάθε παράγραφος με τον ίδιο τρόπο. Παρακάτω θα εξετάσουμε τους διαφορετικούς τρόπους ανάπτυξης μιας παραγράφου. Τέτοιοι είναι:</string>
    <string name="chap3_3">▪ <b><u>Παραδείγματα:</u></b> Αναπτύσσοντας μια παράγραφο με αυτή την τεχνική, σημαίνει ότι μετά την θεματική περίοδο θα παρουσιάσουμε διάφορα παραδείγματα από την καθημερινή ζωή, ιστορία, λογοτεχνία για να αναπτύξουμε το συλλογισμό μας.\n\n▪ <b><u>Αιτιολόγηση:</u></b> Η παράγραφος που αναπτύσσεται με αυτόν τον τρόπο, στην θεματική περίοδο έχει η μια άποψη που χρειάζεται απόδειξη και  στα σχόλια αναφέρουμε τις προτάσεις εκείνες που την αποδεικνύουν (π.χ.Άποψη: Η δημοκρατία είναι πολίτευμα ανώτερο των άλλων. Στα σχόλια θα αναφέρουμε τους λόγους που το πιστεύουμε αυτό).</string>
    <string name="chap3_4">▪ <b><u>Ορισμός:</u></b> Η παράγραφος που αναπτύσσεται με αυτόν τον τρόπο απαντά στο ερώτημα «τι εννοείται με αυτό», «τι είναι αυτό». Φυσικά για να γίνει πιο σαφής η παράγραφος, στα σχόλια-λεπτομέρειες χρησιμοποιούνται και άλλοι τρόποι όπως παραδείγματα, αιτιολόγηση κ.τ.λ.\n\n▪ <b><u>Αναλογία:</u></b> Εδώ, στην θεματική περίοδο παραλληλίζονται δύο έννοιες( π.χ. οι ιδέες με τα υγρά σε ένα μπουκάλι )που εκ πρώτης όψεως  φαίνονται ή είναι διαφορετικά. Στα σχόλια-λεπτομέρειες παρουσιάζονται αναλυτικά οι ομοιότητες τους. Παραδείγματα αναλογιών είναι οι παραβολές του Χριστού.\n\n▪ <b><u>Διαίρεση:</u></b> Σε αυτήν την κατηγορία, στην θεματική περίοδο διατυπώνουμε την γενική έννοια την οποία θα αναπτύξουμε μέσα στην παράγραφο. Στα σχόλια-λεπτομέρειες διαιρούμε την έννοια σε κατηγορίες με βάση κάποιο κριτήριο π.χ. Έννοια -> Αθλήματα, Κριτήριο -> Αθλήματα που παίζονται με μπάλα.\n\n▪ <b><u>Αίτιο-Αποτέλεσμα:</u></b>  Σε αυτό το είδος της οργάνωσης της παραγράφου μπορεί στην θεματική περίοδο να αναφέρεται το αίτιο και στα σχόλια-λεπτομέρειες να μνημονεύονται τα αποτελέσματα του προβλήματος. Ή στην θεματική περίοδο να έχουμε το αποτέλεσμα μιας κατάστασης και στα σχόλια να εξηγούμε τα αίτια που μας οδήγησαν εκεί.</string>
    <string name="chap3_5">▪ <b><u>Σύγκριση-Αντίθεση:</u></b> Σε αυτήν την κατηγορία, μπορούμε να συγκρίνουμε δυο αντικείμενα και να σημειώνουμε διαφορές και ομοιότητες ή μόνον τονίζοντας τις διαφορές. Η σύγκριση γίνεται με 2 τρόπους, είτε παρουσιάζονται όλα τα χαρακτηριστικά του ενός και μετά του άλλου, είτε κάθε χαρακτηριστικό των αντιπαραβαλλόμενων ξεχωριστά.\n\n▪ <b><u>Συνδυασμός μεθόδων:</u></b> Όπως αναφέρει και η ίδια η λέξη, συμβαίνει όταν σε μια παράγραφο συνδυάζουμε παραπάνω της μίας μεθόδου.</string>
    <string name="test2">Η θεωρία για το τρίτο κεφάλαιο τέλειωσε, αν είστε έτοιμος πατήστε «ΕΔΩ» για να ξεκινήσει το TEST σας!</string>
    <string name="hist1_2">Ονομάστηκε έτσι η περίοδος από 750-480 π.Χ.  γιατί  ήταν η εποχή που τέθηκαν τα «θεμέλια» ανάπτυξης σε οικονομικό, πολιτικό και κοινωνικό πεδίο του ελληνικού κόσμου.\n\n<u><b>Ας θυμηθούμε!!!</b></u>\n\nΤην περίοδο των ομηρικών χρόνων (ονομάστηκαν έτσι, καθώς κύρια πηγή πληροφόρησης μας είναι τα ομηρικά έπη), οπότε και έγινε ο πρώτος ελληνικός αποικισμός  ελληνικά φύλα κατευθύνθηκαν μέσω των νησιών του Αιγαίου σε περιοχές της Μικράς Ασίας. Στις περιοχές εκείνες αφού εγκαταστάθηκαν μόνιμα, διαμορφώθηκαν οι συνθήκες οικονομικής, πολιτικής και κοινωνικής οργάνωσης που την Αρχαϊκή εποχή που ακολουθεί θα αποτελέσουν την βάση για περαιτέρω εξέλιξη.</string>
    <string name="hist1_3">1. Αρχαϊκή εποχή (750-480π.Χ.)</string>
    <string name="hist1_1">«Αρχαϊκή εποχή: η εξέλιξη των πολιτευμάτων και η δημιουργία της πόλης κράτους στην Αρχαία Ελλάδα.\n Ο δεύτερος αποικισμός»</string>
    <string name="hist1_4"> 2. Πώς προέκυψε η πόλη-κράτος;»</string>
    <string name="hist1_5">\t\t\tΟ οίκος αποτελούσε την βασική κοινωνικοπολιτική και οικονομική οργάνωση της ομηρικής εποχής. Όλα τα παραγόμενα αγαθά, κυρίως γεωργικά και κτηνοτροφικά, καταναλώνονταν στο πλαίσιο του οίκου. Δεν υπήρχε καμία εξειδίκευση. Όποια έλλειψη τροφίμων υπήρχε καλύπτονταν μέσω ανταλλαγών μεταξύ των οίκων. Ωστόσο κατά τα τέλη του 9ου αιώνα οπότε και υπήρξε πληθυσμιακή αύξηση ο θεσμός του οίκου εισήλθε σε φάση παρακμής, καθώς λόγω των περιορισμένων εκτάσεων καλλιεργήσιμης γης ,των περιορισμένων μέσων εκμετάλλευσης, λόγω της  συγκέντρωσης της γης σε λίγους,  της απουσίας εργασιακής ειδίκευσης αλλά και  της έλλειψης άλλων πόρων πέρα από την εκμετάλλευση της γης.</string>
    <string name="hist2">2.	Η εξέλιξη των πολιτευμάτων.</string>
    <string name="hist1_7"><b>●\tΗ γένεση του θεσμού της πόλης-κράτους.</b>\n\n\t\t\tΉταν η απάντηση στα προβλήματα που προέκυψαν από τον θεσμό του οίκου τα προηγούμενα χρόνια. Πρόκειται για ένα καθορισμένο σύνολο ανθρώπων που κατέχει μια ορισμένη περιοχή και ζει κάτω από ένα καθορισμένο πολίτευμα ανεξάρτητο από εξωτερικές εξουσίες, σε βαθμό που επιτρέπει σε αρκετά από τα μέλη του να αισθάνονται ανεξάρτητα. Η γύρω περιοχή μπορεί να είναι είτε ακατοίκητη, είτε διάσπαρτη από αγροικίες, χωριά ή ακόμη και κωμοπόλεις».</string>
    <string name="hist1_8">\t\t\tΌπως διαπιστώνετε και από το παραπάνω βίντεο και την εικόνα της προηγούμενης σελίδας, πρόκειται για ένα κέντρο θρησκευτικό, πολιτικό και διοικητικό γύρω από το οποίο αναπτύσσεται συνήθως η ίδια η πόλις (άστυ). Οχυρωμένη, πάντοτε διαθέτοντας εμπορικό κέντρο (αγορά), τόπο συνελεύσεων (που συνήθως είναι πάλι η αγορά) που είναι το κέντρο άσκησης εξουσίας (την πρώιμη περίοδο μοναρχική, αριστοκρατική και αργότερα ολιγαρχική ή δημοκρατική).</string>
    <string name="hist1_9"><b>●\tΠοια είναι τα συστατικά στοιχεία λοιπόν που πρέπει να έχει μια πόλη κράτος;</b>\n\n- Το πρώτο ήταν από γεωγραφική άποψη ο χώρος, ο οποίος ήταν περιτειχισμένος (πόλις ή άστυ) και γύρω του υπήρχαν η καλλιεργήσιμη γη με διάσπαρτους μικρότερους οικισμούς.
                           \n\n- Το δεύτερο είναι οι πολίτες. Ανάλογα με το ποσοστό συμμετοχής που μπορούσαν να έχουν οι πολίτες στην λήψη των αποφάσεων καθοριζόταν και το πολίτευμα. Που αποτελεί το τρίτο και τελευταίο συστατικό στοιχείο ύπαρξης του θεσμού αυτού.\n\n●\t<b>Ποιες είναι οι βασικές επιδιώξεις – στόχοι των πόλεων-κρατών;» </b>\n\n\t\t\tΟι βασικές επιδιώξεις ήταν η ελευθερία, η αυτονομία και η αυτάρκεια. Οι  πολίτες δηλαδή αγωνίζονταν για την ανεξαρτησία τους υπερασπίζοντας την ελευθερία της πόλης, συνέβαλλαν στη διακυβέρνηση  με νόμους που οι ίδιοι είχαν θεσπίσει για να επιτύχουν την αυτονομία της και συμμετείχαν στην παραγωγή για να καλύψουν τις ανάγκες τους και να ενισχύσουν την αυτάρκεια της πόλης τους. Αυτές οι 3 επιδιώξεις, δημιουργούσαν στους πολίτες μιας πόλης-κράτους το αίσθημα της ενότητας απέναντι στον κοινό "εχθρό". Δεν θα ήταν υπερβολική η επισήμανση πως ότι αποτελεί επίτευγμα του ελληνικού πολιτισμού γεννήθηκε</string>
    <string name="hist1_10"></string>
    <string name="hist1_11">μέσα από τη λειτουργία του θεσμού της πόλης-κράτους. Η δημοκρατία, η ποίηση και ιδιαίτερα το θέατρο, η φιλοσοφία, η ρητορεία, η πολεοδομία και η επιστήμη ήταν επιτεύγματα της δραστηριότητας του ανθρώπου στο πλαίσιο της πόλης-κράτους».</string>
    <string name="hist1_12"><b>«Η ιστορία της Γλώσσας. Η περίπτωση της ελληνικής και η γλώσσα των νέων»</b></string>
    <string name="hist1_13">●\t<b>Τι πολιτεύματα υπήρξαν υπό τον θεσμό της πόλης-κράτους;</b>\nΑξιοσημείωτο είναι το γεγονός, ότι σε κάθε πόλη-κράτος οι κοινωνικές συγκρούσεις και οι</string>
    <string name="hist2_1">«Αρχαϊκή εποχή: η εξέλιξη των πολιτευμάτων και η δημιουργία της πόλης κράτους στην Αρχαία Ελλάδα.\n Ο δεύτερος αποικισμός.»</string>
    <string name="hist2_2">Είναι όπως παρατηρούμε παραπάνω στον σύνδεσμο από την αρχαιότητα έως σήμερα ο τρόπος οργάνωσης και άσκησης της κρατικής εξουσίας.\nΣτην παρακάτω εικόνα βλέπουμε κάποιες πληροφορίες σχετικά με την πορεία αλλαγής των πολιτευμάτων στο θεσμό της πόλης-κράτους.</string>
    <string name="hist2_3">Χρήσιμες πληροφορίες για τα πολιτεύματα θα βρείτε σε αυτό το σύνδεσμο.</string>
    <string name="hist2_4">πολιτικές μεταβολές συνέβησαν με διαφορετικό ρυθμό σε κάθε πόλη κράτος, αφού ήταν ανεξάρτητες η μία από την άλλη.\n\t\t\tΌταν συγκροτήθηκε η πόλη κράτος ο θεσμός της βασιλείας είχε εξασθενήσει. Οι άριστοι (πλούσιοι ιδιοκτήτες γης, ευγενείς, παλιοί σύμβουλοι του βασιλιά) καταλαμβάνουν αρχικά την εξουσία και επιβάλλουν το αριστοκρατικό πολίτευμα. Αντλούν την δύναμη τους από την κατοχή της γης και την καταγωγή τους.\n\t\t\tΕντούτοις με την ανάπτυξη του εμπορίου και της βιοτεχνίας αναπτύσσονται νέες κοινωνικά τάξεις που απαιτούν μερίδιο στην εξουσία. Το γεγονός αυτό σε συνδυασμό με τον θεσμό της οπλιτικής φάλαγγας (που ήταν τμήμα πολιτών που είχε την ιδιότητα του πολεμιστή και την ικανότητα να οπλίζεται με δικά του έξοδα), ανέπτυξε ένα αίσθημα ισότητας ως προς την άσκηση της εξουσίας. Δεν άργησαν λοιπόν να υπάρξουν εντάσεις μεταξύ των κοινωνικών στρωμάτων.Η λύση στο πρόβλημα, αρχικά δόθηκε από τους νομοθέτες, όπως ο Δράκων και Σόλων στην Αθήνα και ο Λυκούργος στην Σπάρτη. Ήταν πρόσωπα ευρέως αποδεκτά προερχόμενα από την τάξη των ευγενών.\n\t\t\tΜε την καταγραφή των νόμων στις περισσότερες πόλεις διευρύνθηκε η πολιτική βάση, εφόσον η συμμετοχή στη διακυβέρνηση της πολιτείας έγινε ανάλογα με την οικονομική κατάσταση των πολιτών. Το πολίτευμα κατ’ αυτόν τον τρόπο μεταβλήθηκε σε ολιγαρχικό ή, όπως ονομάστηκε διαφορετικά, τιμοκρατικό,  επειδή κριτήριο της διάκρισης των πολιτών ήταν τα "τιμήματα",</string>
    <string name="hist2_5">δηλαδή το εισόδημα.\n\t\t\tΠαρόλα αυτά η συγκρούσεις συνεχίστηκαν από πρόσωπα που δρούσαν ιδιοτελώς και ήθελαν να αποκτήσουν την εξουσία, πολλές φορές με την βοήθεια και άλλων κοινωνικών ομάδων. Η τυραννίδα όπως ονομαζόταν περιέγραφε την προσωπική εξουσία.\n\t\t\tΚατά τον 6ο αιώνα περίπου είχαμε πτώση αυτού του καθεστώτος, σε πολλές πόλεις επανήλθε η ολιγαρχία (όπως στη Σπάρτη), σε άλλες πάλι (όπως στην Αθήνα ) έγιναν μεταρρυθμιστικές προσπάθειες (μεταρρύθμιση Κλεισθένη) και επιβλήθηκαν δημοκρατικά καθεστώτα.\n\t\t\tΣτα δημοκρατικά καθεστώτα κυρίαρχο πολιτειακό όργανο είναι η εκκλησία του δήμου, όπου συμμετείχαν όλοι οι ενήλικοι άνδρες με δικαίωμα ψήφου (ισονομία) και δικαίωμα να παίρνουν ελεύθερα τον λόγο (ισηγορία). </string>
    <string name="hist3">3. Ο δεύτερος αποικισμός.</string>
    <string name="hist3_1">«Αρχαϊκή εποχή: η εξέλιξη των πολιτευμάτων και η δημιουργία της πόλης κράτους στην Αρχαία Ελλάδα.</string>
    <string name="hist3_2">\t\t\tΗ λέξη αποικισμός προέρχεται από το ρήμα αποικίζω, που σημαίνει στέλνω μακριά από τον οίκο. Χρησιμοποιήθηκε για να δηλώσει την αναγκαστική μετακίνηση και στην συνέχεια μετεγκατάσταση σε νέα πόλη ορισμένων πολιτών.\n\n <b><u>Ας θυμηθούμε!!</u></b> \n\n\t\t\tΜιλάμε για δεύτερο αποικισμό, αφού ο πρώτος έγινε στον ελλαδικό χώρο κατά την Ομηρική εποχή (1100-750 π.Χ) ως αποτέλεσμα της παρακμής των μυκηναϊκών κέντρων και της καθόδου των Δωριέων. Τότε ο κύριος όγκος του μεταναστευτικού ρεύματος κατέφυγε στα νησιά του Αιγαίου και τα παράλια της Μικράς Ασίας.\n\n\t\t\tΑπό τον 8ο έως τον 6ο αιώνα , πολλές ελληνικές πόλεις ιδρύουν αποικίες στα παράλια της Μεσογείου. Πιο συγκεκριμένα οι περισσότερες αποικίες συγκεντρώνονται στον Ελλήσποντο, Προποντίδα, Εύξεινο Πόντο, Ιταλία και Νότια Σικελία. Η αποικιστική εξάπλωση επανασύνδεσε ουσιαστικά τους Έλληνες με τη Μεσόγειο και είχε σημαντικές επιπτώσεις</string>
    <string name="hist3_3">στην οικονομία, την κοινωνία και την πολιτιστική εξέλιξη αυτής της περιόδου. Οι αποικίες στην Ιταλία ήταν τόσες ώστε να αποκαλείται πλέον Μεγάλη Ελλάδα.</string>
    <string name="hist3_4">●<b>\t\t\tΠοια ήταν όμως τα αίτια που οδήγησαν σε αυτόν τον 2ο αποικισμό;</b>\n\n\t\tα.\t\t\tΟι λόγοι ήταν οικονομικοί. Την εποχή αυτή υπήρξε αύξηση του πληθυσμού, που με την σειρά του, έφερε έλλειψη σε καλλιεργήσιμα εδάφη. Επίσης υπήρχε η ανάγκη αναζήτησης νέων πρώτων υλών (ιδιαίτερα μετάλλων ) και νέων αγορών για την προμήθεια και πώληση αγαθών.\n\n\t\tβ.\t\t\tΕπίσης ήταν πολιτικοί. Αφού μέσα από την ίδρυση των αποικιών ήταν ένας τρόπος εξάλειψης των πολιτικών διενέξεων που υπήρχαν. Οι πολιτικοί αντίπαλοι των αρχόντων αναγκαζόταν πολύ συχνά να εγκαταλείψουν την πόλη.\n\n\t\tγ.\t\t\tΕπιπλέον, σημαντικό ήταν και το γεγονός ότι πλέον διέθεταν γνώσεις για τους θαλάσσιους δρόμους και ο ριψοκίνδυνος χαρακτήρας των Ελλήνων όπως αντανακλάται και μέσα από την Οδύσσεια.\n\n\t\tδ.\t\t\tΤέλος, εξίσου καθοριστικό ρόλο διαδραμάτισε και το γεγονός ότι αυτή την εποχή έχουμε και την κοπή και την χρήση του νομίσματος, που ήταν μια καινοτομία της εποχής. Το νόμισμα έκτοτε γίνεται το κύριο μέσο συναλλαγής.</string>
    <string name="hist3_5">●<b>\t\t\tΠως οργανώνονταν η ίδρυση μιας αποικίας;\n\n</b>\t\t\tΓια την δημιουργία μιας αποικίας σημαίνοντα ρόλο έπαιζαν οι εξής παράγοντες. Η περιοχή να είχε εύφορη καλλιεργήσιμη γη, να είναι κοντά στην θάλασσα και να διαθέτει λιμάνια, ώστε να είναι εύκολη η επικοινωνία με την μητρόπολή αλλά και με τον υπόλοιπο κόσμο. Τέλος, να είναι σε οχυρωμένη θέση για να αντιμετωπιστεί πιθανή εχθροπραξία από τους παλαιούς κατοίκους.\n\t\t\tΣε επόμενο στάδιο η μητρόπολη καθόριζε ποιοι θα γίνουν άποικοι (συνήθως μέσα στην λίστα ήταν και οι πολιτικοί αντίπαλοι των αρχόντων), παρείχε τα πλοία που ήταν απαραίτητα για την μετεγκατάσταση τους. Επέλεγε τον επικεφαλή που ονομαζόταν οικιστής.\n\t\t\tΗ αναχώρηση γινόταν με επίσημη τελετή και οι "άποικοι" λάμβαναν από τον βωμό της μητρόπολης, το ιερό πυρ , που συμβόλιζε τους στενούς δεσμούς με την ίδια.</string>
    <string name="hist3_6">Χάρτης 2ου αποικισμού. Οι περιοχές με το κίτρινο χρώμα είναι εκείνες που εγκαταστάθηκαν οι Έλληνες.</string>
</resources>