<resources>
    <string name="app_name">LearningApp</string>
    <string name="screen1"><b>«Η ιστορία της Γλώσσας. Η περίπτωση της ελληνικής και η γλώσσα των νέων»</b></string>
    <string name="screen2">2.1  Η περίπτωση της Ελληνικής.</string>
    <string name="Fin1Chapter">Τέλος του Πρώτου Κεφαλαίου\n Στην επόμενη σελίδα ξεκινάει το TEST σας</string>
    <string name="WrongQue"><u>Οι λανθασμένες ερωτήσεις σου ήταν οι εξής:</u></string>
    <string name="WrongAns"><u>Οι αντίστοιχες σωστές απαντήσεις ειναι οι εξής:</u></string>
    <string name="screen1_2">1. Η ιστορία της Ελληνικής Γλώσσας.</string>
    <string name="screen1_3">\t\t\t\tΣύμφωνα με τον μύθο του πύργου της Βαβέλ, αρχικά οι άνθρωποι μιλούσαν την ίδια γλώσσα, αυτό είχε σαν αποτέλεσμα την επικράτηση μιας γενικότερης ευημερίας σε όλες τις πτυχές της ζωής. Έτσι λοιπόν αποφάσισαν να χτίσουν έναν πύργο ο οποίος θα έφτανε τόσο ψηλά μέχρι τον ουρανό. Ο μύθος λοιπόν αναφέρει ότι ο Θεός θέλοντας να «τιμωρήσει» την απληστία αυτή των ανθρώπων, που νόμιζαν ότι μπορούσαν μα καταφέρουν τα πάντα, κάνοντας τους να μιλούν διαφορετικές γλώσσες. Με αυτόν τον τρόπο οι εργάτες δεν θα μπορούσαν να συνεννοηθούν για τις εργασίες και ο πύργος δεν θα τελείωνε. Ταυτόχρονα, οι εργάτες σκόρπισαν αυτές τις διαφορετικές γλώσσες ανά τον κόσμο.</string>
    <string name="screen1_4">\t\t\t\tΤο επιβλητικό ζιγκουράτ της Ουρ. Η Ουρ βρισκόταν στην νότια Μεσοποταμία (σημ. Ιράκ)  κοντά στις εκβολές του Ευφράτη και του Τίγρη στον Περσικό κόλπο, πλησίον της πόλης Εριντού. Όπως και σε κάθε ιστορία-μύθο, έτσι και σε αυτήν υπάρχουν επιστήμονες που υποστηρίζουν την αυθεντικότητα και την ισχύ του. Από την άλλη πλευρά, υπάρχουν και επιστήμονες που διερωτώνται για την εγκυρότητα του. Πάντως το σίγουρο είναι ότι η ανθρωπότητα μιλά και γράφει διαφορετικές γλώσσες. Λέξεις που σχετίζονται με την έννοια για την οποία γίνεται λόγος και έιναι χρήσιμες να γνωρίζουμε:</string>
    <string name="screen2_1">Αν το κινητό σας τηλέφωνο διαθέτει σύνδεση στο διαδίκτυο, πατήστε στα παρακάτω videos για να τα παρακολουθήσετε στο Youtube:</string>
    <string name="screen2_2">\t\t\t\tΠεριγράφεται λοιπόν στο βίντεο ότι ένα γεγονός που έχει καταστήσει  την ελληνική γλώσσα πολύ σημαντική είναι η συνέχεια της. Η εξέλιξη της, δηλαδή δεν σταματά αλλά υπάρχουν συνεχώς μεταβολές (αλλαγές που συμβαίνουν ανά τα χρόνια στην γραφή και στην ομιλία), αναβιώσεις (όταν μια λέξη που είχε σταματήσει να ομιλείται-γράφεται  χρησιμοποιείται ξανά, «ξαναζωντανεύει» ). Υπάρχουν επίσης οι επιβιώσεις, που είναι  οι λέξεις που συνεχίζουν από την δημιουργία της γλώσσας να έχουν το ίδιο νόημα και χρησιμοποιούνται κατά τον ίδιο τρόπο π.χ. τραπέζι. Όλα τα παραπάνω συντελούν σε αυτό που στο σχολικό μας βιβλίο αναφέρει ότι η γλώσσα είναι πολύμορφη που σημαίνει ότι μπορεί να έχει πολλές μορφές, αλλά δεν χάνει την δύναμη της. Πόσες; Τόσες όσες για να εξυπη-</string>
    <string name="screen3">ρετεί την καθημερινότητα που την παράγει.\n\t\t\t\tΆλλο στοιχείο όλων των γλωσσών, οπότε και της ελληνικής,  είναι η απεραντοσύνη της. Όπως αναφέρεται και στο δεύτερο βίντεο η άποψη του αυστριακού φιλόσοφου Λούντβιχ Βιτγκενστάιν «η γλώσσα μου είναι ο κόσμος μου», που σημαίνει ότι τα πάντα γύρω από την ζωή του ανθρώπου ακόμη γίνονται μέσω της γλώσσας (ομιλία και γραφή). Σε κάθε πτυχή της ζωής του ανθρώπου τα πάντα γίνονται αντιληπτά στους κόσμο γύρω μας μέσω αυτού του εργαλείου. Φανταστείτε λοιπόν να μην υπήρχε.\n\t\t\t\tΈνα τρίτο και τελευταίο στοιχείο της, είναι η παντοδυναμία της. Η γνώση μιας γλώσσας προσφέρει στον άνθρωπο που την κατέχει την δυνατότητα να εκφράζεται ελεύθερα, αυτοπεποίθηση, κοινωνική καταξίωση και την ευελιξία να επιβάλλει την άποψη του. Ειδικά στην σημερινή εποχή είναι εμφανές το γεγονός ότι η γνώση μιας γλώσσας αποτελεί πλεονέκτημα όχι μόνο για τον άνθρωπο του πνεύματος, αλλά για όποιον ισχυρό ή μη θέλει να επιβληθεί.</string>
    <string name="test">Η θεωρία για το πρώτο κεφάλαιο τέλειωσε, αν είστε έτοιμος πατήστε «ΕΔΩ» για να ξεκινήσει το TEST σας!</string>
    <string name="chap2">2.2 Γλώσσα των νέων (αργκό).</string>
    <string name="chap2_2">Αν το κινητό σας τηλέφωνο διαθέτει σύνδεση στο διαδίκτυο, πατήστε στo παρακάτω video για να τo παρακολουθήσετε στο Youtube:</string>
    <string name="chap2_3">\t\t\t\tΑν μας ζητούσαν να δώσουμε έναν ορισμό για την γλώσσα των νέων, θα μπορούσαμε να πούμε αυτό που χιουμοριστικά αναδεικνύεται και στο παραπάνω απόσπασμα, ότι είναι η γλώσσα που μιλούν οι νέοι και οι μεγάλοι δεν καταλαβαίνουν. Ή πιο επίσημα ότι είναι ο ιδιαίτερος τρόπος γλωσσικής έκφρασης που χαρακτηρίζει την επικοινωνία των νέων, ιδιαίτερα στο πλαίσιο της νεανικής παρέας.</string>
    <string name="chap2_4"><i><u>▪ Ποια είναι τα χαρακτηριστικά μιας τέτοιας γλώσσας;</u></i>\n\t\t\t\tΠρόκειται για μια γλωσσική ποικιλία (κοινωνιόλεκτο) που δεν έχει ενιαίο χαρακτήρα, αλλά περιλαμβάνει τρόπους ομιλίας επιμέρους νεανικών ομάδων με κοινά γλωσσικά στοιχεία. Οι λέξεις-εκφράσεις δεν υπάρχουν αντίστοιχα στην ελληνική γλώσσα. Χρησιμοποιούνται για να περιγράψουν τις βιωματικές και κοινωνικές εμπειρίες (π.χ. ξεσαλώνω ‘διασκεδάζω’), τις ψυχολογικές καταστάσεις (π.χ. τα πήρα στο κρανίο ‘εκνευρίστηκα’), και αξιολογικές εκφράσεις (π.χ. αστέρι, σούπερ, τζάµι, χάσιµο ‘πολύ καλό’) και επιτατικές εκφράσεις (ψιλό-, χοντρό-, µε τρέλα).<i><u>\n▪ Πού οφείλετε το γεγονός ότι από γενιά σε γενιά υπάρχει διαφορετική «αργκό»;</u></i>\n\t\t\t\tΣτο γεγονός ότι οι νέοι ωριμάζουν ηλικιακά και ενσωματώνονται στις διάφορες κοινωνικές και επαγγελματικές ομάδες , περιορίζουν την χρήση αυτού του κώδικα και υιοθετούν περισσότερο αποδεκτές κοινωνικά γλωσσικές συμπεριφορές. Επίσης λόγω του ότι η πραγματικότητα στην οποία ζει κάθε γενιά είναι διαφορετική, άρα διαφορετικός θα είναι και ο τρόπος που θα εκφράζεται.</string>
    <string name="chap2_5"><i><u>▪ Υπάρχουν θετικά από την χρήση της «αργκό» από τους νέους;</u></i>\n\t\t\t\tΣίγουρα θα μπορούσε να πει κάποιος ότι έτσι οι νέοι αισθάνονται ότι ανήκουν στην ηλικιακή ομάδα που η γενικότερη στάση και φιλοσοφία ζωής τους δεν τους φαίνεται «ξένη», όπως αντιστρόφως ανάλογα συμβαίνει με αυτή των μεγάλων που προσπαθούν να τους μάθουν να ζουν με κανόνες. Άλλο ένα επιχείρημα που θα μπορούσε να καταγραφεί είναι ότι η «ζημιά» που προκαλείται στην γλώσσα παρόλο που την βλάπτει είναι κάτι προσωρινό και αναστρέψιμο.<i><u>▪ Υπάρχουν αρνητικά από την χρήση της;</u></i>\n\t\t\t\tΔημιουργεί πρόβλημα στην επικοινωνία μεταξύ των νέων και των γηραιότερων, μεγαλώνοντας το πρόβλημα με το ήδη υπαρκτό χάσμα γενεών. Ακόμη  οι νέοι πολλές φορές χρησιμοποιούν την διάλεκτο αυτή και στο γραπτό τους λόγο, πράγμα που σημαίνει ότι δε μαθαίνουν σωστή ορθογραφία και έκφραση. Στον προφορικό δεν δείχνουν ενδιαφέρον για να μάθουν νέες λέξεις ή πώς να εκφράζονται ανάλογα με το ακροατήριο τους, καθώς η διάλεκτος αυτή θεωρούν ότι τους καλύπτει σε όλα όσα έχουν να εκφράσουν. Όλα τα παραπάνω μας οδηγούν στο συμπέρασμα ότι μη</string>
    <string name="chap2_6">γνωρίζοντας να μιλούν οι νέοι σωστά τη μητρική τους γλώσσα, διαστρεβλώνοντας έτσι τον ελληνικό πολιτισμό. Αφού πολλές φορές μεγαλύτερο κομμάτι της διαλέκτου αποτελείται από ξένες λέξεις. Στάση που τα τελευταία χρόνια έχει επικρατήσει και στον γραπτό με τον όρο «greeklish». Μήπως όμως όλο αυτό είναι ένας καλοστημένος μύθος γεμάτος υπερβολή;. Από την αρχαιότητα οι άνθρωποι χρησιμοποιούσαν αργκό. Αυτό σημάνει ότι, όπως τότε ο πολιτισμός δεν καταστράφηκε από την αργκό, έτσι και τώρα. Ίσως η αργκό δεν είναι κάτι αρνητικό, αλλά αντιθέτως είναι η εξέλιξη της καθομιλουμένης γλώσσας, της γλώσσας δηλαδή που χρησιμοποιούν οι νέοι καθημερινά, απλά πρέπει να χρησιμοποιείται με μέτρο.\n<b><u><i>Λεξιλόγιο ενότητας.</i></u></b>\n\t\t\t\tΣτο παρακάτω λεξιλόγιο θα δείτε μερικές από τις λέξεις και εκφράσεις που χρησιμοποιούν οι νέοι και από δίπλα τι σημαίνουν!\nΔεν υπάρχει = Είναι φοβερό\nΤα σπάει = Είναι τέλειο\nΕπικό = Τρομερό\nΛολ (laugh out loud) = Γελάω δυνατά (κυρίως στον γραπτό λόγο)\nΤέσπα = Συντομογραφία του τέλος πάντων.</string>
    <string name="test1">Η θεωρία για το δέυτερο κεφάλαιο τέλειωσε, αν είστε έτοιμος πατήστε «ΕΔΩ» για να ξεκινήσει το TEST σας!</string>
    <string name="askhsh1">▪ Η άσκηση που ακολουθεί είναι πολλαπλής επιλογής και αποτελείται από 5 ερωτήσεις, που η κάθε ερώτηση έχει τρείς πιθάνες σωστές απαντήσεις, επιλέξτε την μία και πατήστε ΚΑΤΑΧΩΡΗΣΗ για να αποθηκευτεί.\n▪ Με τα βελάκια πλοηγείστε στις ερωτήσεις χωρίς να καταχωρούνται απαντήσεις.\n▪ Ο χρόνος σας είναι 1 λεπτό. \n\n<b>ΚΑΛΗ ΣΑΣ ΕΠΙΤΥΧΙΑ!</b></string>
    <string name="askhsh2">▪ Η άσκηση που ακολουθεί είναι Σωστού - Λάθους και αποτελείται από 5 ερωτήσεις, επιλέξτε την απάντησή σας και πατήστε ΚΑΤΑΧΩΡΗΣΗ για να αποθηκευτεί.\n▪ Με τα βελάκια πλοηγείστε στις ερωτήσεις χωρίς να καταχωρούνται απαντήσεις.\n▪ Ο χρόνος σας είναι 1 λεπτό. \n\n<b>ΚΑΛΗ ΣΑΣ ΕΠΙΤΥΧΙΑ!</b></string>
    <string name="askhsh3">▪ Η άσκηση που ακολουθεί είναι πολλαπλής επιλογής και αποτελείται από 5 ερωτήσεις, που η κάθε ερώτηση έχει τρείς πιθάνες σωστές απαντήσεις,  επιλέξτε την μία και πατήστε ΚΑΤΑΧΩΡΗΣΗ για να αποθηκευτεί.\n▪ Με τα βελάκια πλοηγείστε στις ερωτήσεις χωρίς να καταχωρούνται απαντήσεις.\n▪ Ο χρόνος σας είναι 2 λεπτά. \n\n<b>ΚΑΛΗ ΣΑΣ ΕΠΙΤΥΧΙΑ!</b></string>
    <string name="chap3">3.	Τρόποι Ανάπτυξης Παραγράφου.</string>
    <string name="chap3_1">\nΑς θυμηθούμε!!\n\nΗ παράγραφος αποτελεί ένα ενιαίο κείμενο με αρχή, ανάπτυξη και τέλος. Είναι μια ξεχωριστή ενότητα, καθώς  μέσα σε αυτήν αναπτύσσεται μια ιδέα-άποψη ή πλευρά ενός θέματος. Κύριο εξωτερικό γνώρισμα της είναι το περιθώριο που υπάρχει στην πρώτη σειρά από την μία παράγραφο στην επόμενη. Με απλά λόγια, ξεκινάμε λίγο πιο μέσα.\n\nΑποτελείται από την Θεματική Περίοδο που εκφράζει την βασική ιδέα της παραγράφου. Τα σχόλια-λεπτομέρειες είναι οι προτάσεις που αναπτύσσουν την βασική ιδέα. Και η κατακλείδα που αποτελεί το συμπέρασμα όσων γράφτηκαν (πολλές φορές παραλείπεται).\n</string>
    <string name="chap3_2">\nΌπως θα έχετε παρατηρήσει όμως, δεν αναλύεται κάθε παράγραφος με τον ίδιο τρόπο. Παρακάτω θα εξετάσουμε τους διαφορετικούς τρόπους ανάπτυξης μιας παραγράφου. Τέτοιοι είναι:</string>
    <string name="chap3_3">▪ <b><u>Παραδείγματα:</u></b> Αναπτύσσοντας μια παράγραφο με αυτή την τεχνική, σημαίνει ότι μετά την θεματική περίοδο θα παρουσιάσουμε διάφορα παραδείγματα από την καθημερινή ζωή, ιστορία, λογοτεχνία για να αναπτύξουμε το συλλογισμό μας.\n\n▪ <b><u>Αιτιολόγηση:</u></b> Η παράγραφος που αναπτύσσεται με αυτόν τον τρόπο, στην θεματική περίοδο έχει η μια άποψη που χρειάζεται απόδειξη και  στα σχόλια αναφέρουμε τις προτάσεις εκείνες που την αποδεικνύουν (π.χ.Άποψη: Η δημοκρατία είναι πολίτευμα ανώτερο των άλλων. Στα σχόλια </string>
    <string name="chap3_4">θα αναφέρουμε τους λόγους που το πιστεύουμε αυτό).\n\n▪ <b><u>Ορισμός:</u></b> Η παράγραφος που αναπτύσσεται με αυτόν τον τρόπο απαντά στο ερώτημα «τι εννοείται με αυτό», «τι είναι αυτό». Φυσικά για να γίνει πιο σαφής η παράγραφος, στα σχόλια-λεπτομέρειες χρησιμοποιούνται και άλλοι τρόποι όπως παραδείγματα, αιτιολόγηση κ.τ.λ.\n\n▪ <b><u>Αναλογία:</u></b> Εδώ, στην θεματική περίοδο παραλληλίζονται δύο έννοιες( π.χ. οι ιδέες με τα υγρά σε ένα μπουκάλι )που εκ πρώτης όψεως  φαίνονται ή είναι διαφορετικά. Στα σχόλια-λεπτομέρειες παρουσιάζονται αναλυτικά οι ομοιότητες τους. Παραδείγματα αναλογιών είναι οι παραβολές του Χριστού.\n\n▪ <b><u>Διαίρεση:</u></b> Σε αυτήν την κατηγορία, στην θεματική περίοδο διατυπώνουμε την γενική έννοια την οποία θα αναπτύξουμε μέσα στην παράγραφο. Στα σχόλια-λεπτομέρειες διαιρούμε την έννοια σε κατηγορίες με βάση κάποιο κριτήριο π.χ. Έννοια -> Αθλήματα, Κριτήριο -> Αθλήματα που παίζονται με μπάλα.</string>
    <string name="chap3_5">▪ <b><u>Αίτιο-Αποτέλεσμα:</u></b>  Σε αυτό το είδος της οργάνωσης της παραγράφου μπορεί στην θεματική περίοδο να αναφέρεται το αίτιο και στα σχόλια-λεπτομέρειες να μνημονεύονται τα αποτελέσματα του προβλήματος. Ή στην θεματική περίοδο να έχουμε το αποτέλεσμα μιας κατάστασης και στα σχόλια να εξηγούμε τα αίτια που μας οδήγησαν εκεί.\n\n<b><u>▪ Σύγκριση-Αντίθεση:</u></b> Σε αυτήν την κατηγορία, μπορούμε να συγκρίνουμε δυο αντικείμενα και να σημειώνουμε διαφορές και ομοιότητες ή μόνον τονίζοντας τις διαφορές. Η σύγκριση γίνεται με 2 τρόπους, είτε παρουσιάζονται όλα τα χαρακτηριστικά του ενός και μετά του άλλου, είτε κάθε χαρακτηριστικό των αντιπαραβαλλόμενων ξεχωριστά.\n\n▪ <b><u>Συνδυασμός μεθόδων:</u></b> Όπως αναφέρει και η ίδια η λέξη, συμβαίνει όταν σε μια παράγραφο συνδυάζουμε παραπάνω της μίας μεθόδου.</string>
    <string name="test2">Η θεωρία για το τρίτο κεφάλαιο τέλειωσε, αν είστε έτοιμος πατήστε «ΕΔΩ» για να ξεκινήσει το TEST σας!</string>
</resources>